

# Herramientas matemáticas


## Ángulos de Euler

Los tres ángulos de Euler es un convencionalismo que sirve para describir la rocatión espacial de un objeto sólido.
Según esta convención, hay dos tipos de rotaciones; intrínsecas y extrínsecas.

* Extrínseca: se realiza alrededor de un eje externo al objeto.
* Intrínseca: se realiza alrededor de un eje ligado al objeto.

Para describir la rotación de Euler, se utilizan las letras:

* X,Y,Z para los ejes iniciales.
* U,V,W para denotar los nuevos ejes.
* $\alpha, \phi, \theta$ para los ángulos.

La siguiente animación muestra una rotación mediante tres ángulos de Euler de tipo intrínseco. El eje extrínseco (azul) permanece invariable, mientras que los ejes intrínsecos (rojo, amarillo y verde) varían respecto al eje extrínseco.

![](pictures/euler2a.gif)

Si el eje que apunta hacia arriba es el eje Z, y el eje que apunta hacia la izquierda es el eje X, la rotación mostrada corresponde al convencionalismo WUW (también llamado ZXZ en la bibliografía) , esto es:

* W: Rotación en Z (intrínseco).
* U: Rotación en X (intrínseco).
* W: Rotación en Z (intrínseco).

## Cuaternios

Un cuaternio es un vector de cuatro valores representados en la base $(1,i,j,k)$. La base $1$ representa la recta real, y por lo tanto el primer número del vector se corresponde con un escalar. Las bases $(i,j,k)$ representan tres ejes imaginarios perpendiculares, y se puede ver como una representación del espacio tridimensional.

Una de las aplicaciones de los cuaternios es la descripción de rotaciones en el espacio.

Según el teorema de rotación de Euler, para cualquier giro o combinación de giros de un sólido rígido en un espacio tridimensional, existe un eje de giro y un ángulo que describen el giro. Los cuaternios se pueden usar para representar este eje-ángulo de la siguiente manera:

$
\mathbf{q} = e^{\frac{\theta}{2}{(u_x\mathbf{i} + u_y\mathbf{j} + u_z\mathbf{k})}} =
\cos \frac{\theta}{2} + (u_x\mathbf{i} + u_y\mathbf{j} + u_z\mathbf{k}) \sin \frac{\theta}{2} =
\sin \frac{\theta}{2} (1/\tan \frac{\theta}{2} + (u_x\mathbf{i} + u_y\mathbf{j} + u_z\mathbf{k}))
$

Lo que también se puede escribir con notación de vector de la base $(1,i,j,k)$ :

$
\mathbf{q} = (\cos \frac{\theta}{2} ,\sin \frac{\theta}{2} \cdot u_x ,\sin \frac{\theta}{2} \cdot u_y,\sin \frac{\theta}{2} \cdot u_z)=
\sin \frac{\theta}{2}*(1/\tan \frac{\theta}{2} , u_x , u_y, u_z)
$

Siendo $\theta$ el ángulo de giro alrededor del eje, y $(u_x\mathbf{i} + u_y\mathbf{j} + u_z\mathbf{k})$ el vector unitario que define el eje de giro.

Una de las ventajas de los cuaternios es que para concatenar rotaciones **intrínsecas**, sólo hace falta multiplicar los cuaternios en el orden correcto.
Hay que destacar que no se trata del producto vectorial común. La multiplicación de dos cuaternios se realiza mediante una operación llamada producto Hamiltoniano, en el que también se multiplican los vectores de la base.

La multiplicación de cuaternios $q_a=(a_1+a_2i+a_3j+a_4k) \ ; \ q_b=(b_1+b_2i+b_3j+b_4k)$ se hace de la siguiente manera:

\begin{matrix}
q_a * q_b =\\
a_1b_1+a_1b_2i+a_1b_3j+a_1b_4k+\\
a_2ib_1+a_2ib_2i+a_2ib_3j+a_2ib_4k+\\
a_3jb_1+a_3jb_2i+a_3jb_3j+a_3jb_4k+\\
a_4kb_1+a_4kb_2i+a_4kb_3j+a_4kb_4k\\
\end{matrix}

Reordenando términos, y teniendo en cuenta que:

$
i^2=j^2=k^2=ijk=-1
$

\begin{matrix}
ij  = k\\
ji  = -k\\
jk  = i\\
kj  = -i\\
ki  = j \\
ik  = -j
\end{matrix}

El resultado es el siguiente:

$
q_a * q_b = (a_1b_1 - a_2b_2 - a_3b_3 - a_4b_4)
+ (a_1b_2 + a_2b_1 + a_3b_4 - a_4b_3)i
+ (a_1b_3 - a_2b_4 + a_3b_1 + a_4b_2)j +
(a_1b_4 + a_2b_3 - a_3b_2 + a_4b_1)k
$

## Matrices de rotación

Una matriz de rotación describe una rotación en un espacio Euclídeo.

Si se considera la siguiente figura:

![](pictures/rotmat_active.svg)

El punto definido por el vector $p=(x,y)$ efectúa una rotación alrededor del origen de coordenadas. El nuevo punto rotado, $p'$, equivale a:

$$
\begin{pmatrix}
x' \\
y' \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
\end{pmatrix}
$$

$
p'=
R\cdot p
$

Donde $R$ es la matriz de rotación.
Este tipo de rotación se llama transformación activa, y es útil para calcular rotaciones **sin** cambiar el origen de coordenadas

Si la intención es describir un cambio de coordenadas, como en la siguiente figura:

![](pictures/rotmat_passive.svg)

La matriz de rotación sirve para obtener las coordenadas del vector $p$ en el otro sistema de referencia mediante la siguiente ecuación:

$$
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
\cos \theta & -\sin \theta \\
\sin \theta & \cos \theta \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
u \\
v \\
\end{pmatrix}
$$

O de otra manera:

$
p_{xy}=R \cdot p_{uv}
$

Hay que tener en cuenta que la ecuación anterior calcula las coordenadas del punto $p$ en el sistema XY a partir de las coordenadas de $p$ en el sistema UV. Si lo que se busca son las coordenadas de $p$ en la base UV, la ecuación correcta sería:

$
p_{uv}=R^{-1} \cdot p_{xy}
$

Como recordatorio del funcionamiento de la matriz, se denota de la siguiente manera:

$
p_{xy}=^{xy}R_{uv} \cdot p_{uv}
$

De igual manera, se puede describir el cambio de sistema de coordenadas en tres dimensiones mediante una matriz de rotación.

$
p_{xyz}= ^{xyz}R_{uvw} \cdot p_{uvw}
$

Como en el espacio tridimensional, la orientación de un sólido se describe mediante tres rotaciones elementales por el teorema de Euler, la matriz $R$ se puede descomponer en tres giros elementales. Para poder componer los giros, deben ser intrínsecos, de manera que la ecuación anterior se puede escribir como:

$
p_{xyz}=R_u \times R_v \times R_w \cdot p_{uvw}
$

No hay que olvidar que la multiplicación de matrices **no** es conmutativa, por lo que el orden de las rotaciones es importante.

## Rotaciones elementales

Una rotación se considera Elemental cuando se limita a un ángulo alrededor de uno de los ejes coordenados de un sistema de referencia. Para los ejes coordenados XYZ, las matrices de rotación elemental son las siguientes:

$$
R_x(\alpha) = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \cos \alpha &  -\sin \alpha \\
0 & \sin \alpha  &  \cos \alpha \\
\end{pmatrix}
$$

$$
R_y(\phi) = \begin{pmatrix}
\cos \phi & 0 & \sin \phi \\
0 & 1 & 0 \\
-\sin \phi & 0 & \cos \phi \\
\end{pmatrix}
$$

$$
R_z(\theta) = \begin{pmatrix}
\cos \theta &  -\sin \theta & 0 \\
\sin \theta & \cos \theta & 0\\
0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
$$

## Matrices homogéneas de transformación

Se puede representar una transformación entre dos sistemas de coordenadas mediante matrices homogéneas.
Un vector o matriz homogéneos tienen una dimensión más que el espacio que representan, por tanto una matriz homogénea tendrá dimensión 4x4 para el espacio de tres dimensiones.

Esta matriz está compuesta por cuatro submatrices:

* Una matriz de rotación de 3x3
* Un vector de traslación de 1x3
* Un vector de perspectiva de 3x1
* Un escalar de escalado (1x1)

Su situación dentro de la matriz homogénea es la siguiente:

$$
\begin{pmatrix}
Rotación & Traslación\\
Perspectiva & Escalado \\
\end{pmatrix}
$$

$$
\begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
r_{11} & r_{12} & r_{13} \\
r_{21} & r_{22} &  r_{23} \\
r_{31} & r_{32}  &  r_{33} \\
\end{bmatrix} & \begin{bmatrix}
t_x \\
t_y \\
t_z \\
\end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
p_1 & p_2 & p_3
\end{bmatrix} & [w_1] \\
\end{pmatrix}
$$

En robótica, la perspectiva y el escalado no son necesarios, por lo que la matriz de transformación se reduce a:

$$
\begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
r_{11} & r_{12} & r_{13} \\
r_{21} & r_{22} &  r_{23} \\
r_{31} & r_{32}  &  r_{33} \\
\end{bmatrix} & \begin{bmatrix}
t_x \\
t_y \\
t_z \\
\end{bmatrix} \\
\begin{bmatrix}
0 & 0 & 0
\end{bmatrix} & \begin{bmatrix}
1
\end{bmatrix} \\
\end{pmatrix}
$$

Y se suele escribir sin los corchetes:

$$
\begin{pmatrix}
r_{11} & r_{12} & r_{13} & t_x\\
r_{21} & r_{22} &  r_{23} & t_y \\
r_{31} & r_{32}  &  r_{33} & t_z\\
0 & 0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
$$

## Inversa de una Matriz homogénea de transformación

Las matrices homogéneas se utilizan sobre todo en el cálculo cinemático del robot. Para el cálculo cinemático directo no hay que hacer ninguna operación adicional, pero para el cálculo cinemático inverso es necesario hallar las inversas de la matriz homogénea en algunos casos. Las matrices homogéneas se pueden invertir por partes, dado que es una matriz formada por submatrices. Aplicando las propiedades de las matrices de rotación se puede simplificar el cálculo en gran manera. Para hallar la matriz inversa de la transformación $^{S0}A_{S1}$, las consideraciones a tener en cuenta son: 1. La orientación de S0 respecto de S1 coincide con la matriz inversa de rotación. 2. La inversa de la matriz de rotación coincide con su transpuesta: $R^{-1}=R^t$. 3. La traslación inversa coincide con la traslación hasta S0 respecto de S1. 4. La traslación respecto de S1 coincide con la traslación rotada y de signo contrario: $-R^{-1}*t$

De manera que para cualquier matriz de transformación homogénea$^{S0}A_{S1}$, la matriz inversa se puede construir por partes de la siguiente manera:

$$
^{S0}A_{S1}
=
\begin{pmatrix}
& R& & t\\
0 & 0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
$$

$$
(^{S0}A_{S1})^{-1}
=
\begin{pmatrix}
& R^{-1}& & -R^{-1}*t\\
0 & 0 & 0 & 1\\
\end{pmatrix}
$$


## Composición lineal de funciones senoidales

Cualquier combinación lineal de funciones senoidales de la misma frecuencia, es una onda senoidal de la misma frecuencia pero con distinta fase y amplitud.

En forma de ecuación sería:

$
a \sin {(\alpha)} + b \cos {(\alpha)} = \sqrt{a^2+b^2} \sin {(\alpha+\arctan{\frac{b}{a}})}
$

La demostración de esta identidad trigonométrica se puede realizar mediante la identidad del seno de la suma de ángulos. Basta con sustituir $a=l\cdot \cos {(\gamma)}$ y $b=l\cdot \sin {(\gamma)}$. Una vez hecha la sutitución queda:

$
a \sin {(\alpha)} + b \cos {(\alpha)} = l \cos {(\gamma)}\sin {(\alpha)} + l \sin {(\gamma)}\cos {(\alpha)}=
l \sin {(\gamma+\alpha)}
$

Para calcular $l$ y $\gamma$ se utiliza $a^2+b^2$ y $b/a$ en las ecuaciones de sustitución ($a=l\cdot \cos {(\gamma)}$ y $b=l\cdot \sin {(\gamma)}$), resultando:

* $l=\sqrt{a^2+b^2}$
* $\gamma=\arctan{(b/a)}$


Los resultados en el cambio de fase dependen de los signos de a y b. En concreto, cuando a y b corresponden a la identidad de la resta, la diferencia de fase será hacia atrás (negativa).

Existe otra ecuación para la composición lineal que utiliza la identidad del coseno de la suma de ángulos.

